【抗爭一年．評論系列】中共毀約，人民立約 — 反送中運動的回顧與前瞻

香港人一向安分於做一隻「生金蛋的鵝」，只要北京不將自己塞進動物農莊，繼續散養走地，便覺滿足。但是北京是過橋抽板的政權，無意守約，才迫使香港人絕境反抗，而一旦反抗，客觀上就是宣布不肯再做鵝，要做堂堂正正的人。京港衝突無可避免。

九七世代與香港人身份

2014 年的傘運，在訴求上繼承前卅年軌跡，爭普選保自治。但方式上則因其具有群眾自發、自主、自為的特點，且一開始即有强烈的公民抗命，而有根本區別。2019 年反送中，沿襲傘運的群眾自發性且激烈得多。這是群眾踏上歷史舞台的時刻。

無數人在無數個時刻，多少回顧香港人的歷史軌跡的時候，不難得出結論 — 港人還是華人，但是從 1949 年起，我們又的確和大陸華人的歷史軌跡非常不同，和台灣華人有些可比較但也有差異。簡言之，就是香港人有足夠的自由警覺自己不自由，自己的尊嚴亦從未被承認，且在北京統治下只有更壞。上一代認命，但從 2014 年起，一個我稱之為「九七世代」冒起了（出生於九七年前後的一代人），他們不認命。他們從卅年民主運動的成績與缺陷，抽取了「香港人身份」 和民主追求，化成抗爭力量，帶領大半港人與北京直接對抗。

反送中運動的成績

傘運無疑比之前的社會行動有更大群眾基礎，但一直難以超過四成支持度。反送中則高達七成。雖然隨着運動走下波而會繼續有波動，但其為香港戰後以來最大群眾政治運動則無疑。

民主意識的普及

1970 年代以前，比較大型的群眾政治行動，不是國民黨就是共產黨發動，但也難以爭取到日益增加的本地人口的支持。1970 年代才開始有真正來自本地的運動出現，那基本是由 40/50 後一代人帶領的，且日後成為第一代香港民主運動的載體。但那一代民運的群眾基礎仍然薄弱。香港主體人口仍然有強烈的難民/順民意識，無論是社會還是政治的期望都不高，所以非常政治冷感。只有到了反送中運動，多數人才用行動表達了其自治與民主的訴求，成為主流。這是政治意識及港人主體性的飛躍。

2019 年，當反送中運動在醞釀階段，網上討論認為，傘運所以失敗，是因為「和理非」和「勇武」衝突。為了避免反送中運動重蹈覆轍，應該和勇一家，不要分裂。這個討論，就其有關傘運的事實描述而言，其實不對，因為當時只有雙黃一陳猛烈誣衊社運人、學聯、占中三子等佔領運動代表人物打算「散水」，後者基本上挨打，而無所謂雙方衝突。傘運失敗有更根本原因，與子虛烏有的「運動内訌」無關。但這次「經驗總結」，事實陳述有誤，但在「合作抗京」這個結論上，卻歪打正着。事實上，這也是當時唯一正確的對策。民陣發動 6 月 6 日大遊行，匯集民氣，功不可沒。6 月 12 日上萬青年包圍立法會、爆發衝突，迫政府面對民憤，也非常重要。泛民與「勇武」沒有互相指責，遂為以後運動走向高潮奠定良好合作基礎，證明即使策略不同，也可以合作，可以分進合擊或合進分擊。達成合作，才能打造出這次偉大運動。

聽日 2pm 好想見到你

自己香港自己救

7.1 維園見

【置頂】選戰告急 倒數十星期 立即十星期拉票行動